\chapter{Albori della fattorizzazione}

In una lettera indirizzata a Marsenne databile attorno al 1643 Pierre de Fermat propose un algoritmo per fattorizzare numeri interi, l'algoritmo si basava sui seguenti fatti:

\begin{enumerate}
\item Se un numero può essere espresso come la differenza di due quadrati allora la sua fattorizzazione risulta ovvia: 	\\
$n = x^2 - y^2 = (x + y)(x - y)$
\item se $n = ab$, dove $b \ge a$ allora $x$ e $y$ possono essere scritti come 
$x = \frac{a+b}{2}$ e $y = \frac{a-b}{2}$
\end{enumerate}
L'idea è quella di trovare $x$ e $y$ tali per cui $y^2 \equiv x^2-n$. inizieremo la ricerca partendo da $\sqrt[2]{N}$
Poniamo $n = 12317$.  Iniziamo ponendo $x = 111$.  Dato che $x^2-n=4$ e $4$ risulta un quadrato, abbiamo già concluso la ricerca.  Possiamo quindi trovare i fattori di $n$ che risultano essere $x-2$ e $x+2$, ovvero $109$ e $113$.

Attorno al 1920 Maurice Kraitchik propose un notevole miglioramento all'algoritmo di Fermat basato sulla seguente considerazione: \\
invece di cercare $u$ e $v$ tali per cui $u^2-v^2=n$ Kraitchick capì che era sufficiente trovare $u$ e $v$ tali per cui $u^2-v^2 = kn$ ovvero $u^2 \equiv v^2 \mod n$.
Questo tipo di congruenza puà avere soluzioni banali nel caso in cui $u \equiv \pm v \mod n$ e soluzioni non banali in caso contratio
( QUI DEVI CAPIRE ) infatti almeno metà delle soluzioni dell'equazione congruenzale conducono ad una soluzione non banale.

nel caso di soluzioni non banali il massimo comun divisore tra $u-v$ e $n$ denotato con $(u-v,n)$ deve essere un fattore non banale di $n$.
La ragione è la seguente: \\
$n|(u^2-v^2)=(u+v)(u-v)$ ma $n \nmid (u+v)$ and $n \nmid (u-v)$ 
deve quindi essere possibile splittarlo in uno dei due fattori. \\
%Consideriamo quindi i passaggi: \\
% 
%	$u^2-v^2=n$ Fermat \\
%	$u^2-v^2=kn$ Kraitchick \\
%	$u^2 \equiv v^2 \mod n$  \\
%	$u^2-n=v^2$ \\ 

Facciamo ora un esempio di fattorizzazione coi due algoritmi: consideriamo il numero $n = 2041$ e la sua radice, $\lfloor \sqrt[2]{N} \rfloor = 46$, il primo quadrato maggiore di $N$ risulta $46^2=2116$, iniziamo quindi da qui la ricerca della congruenza. \\
Consideriamo la sequenza di numeri  $x^2-n$ con $x_1=\lfloor \sqrt[2]{N} \rfloor$, otterremo \vspace*{0.5cm} \\
\vspace*{0.5cm}
\centerline{
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|}
\hline
	$x$ & 46 &  47 & 48 & 49 & 50 & 51 \\
\hline
	$x^2-n$ & 75 & 168 & 263 & 360 & 459 & 560 \\
\hline
\end{tabular}
}
Nessuno dei numeri in questa sequenza è un quadrato perfetto, quindi l'algoritmo di Fermat continuerebbe fino al raggiungimento di un tale numero, Kraitchick invece si accorge che, scegliendo un opportuno sottoinsieme di questa sequenza il cui prodotto conduce ad un quadrato perfetto, possiamo ottenere una fattorizzazione non banale.
L'algoritmo di Kraitchick cercherà, in particolare, un insieme di $x$ tali per cui il prodotto dei corrispondenti $Q(x)$ sia un quadrato perfetto.
Nel caso in cui \\
$Q(x_1)Q(x_2)...Q(x_n)=v^2$ poniamo i corrispondenti $x_1x_2...x_n=u$ \\
allora \\
% OCCHIO MI SA CHE TI SEI SBAGLIATO QUI
$u^2=x_1^2...x_n^2 \equiv (x_q-n)^2...(x_n-n)^2=Q(x_1)..Q(x_n) \equiv v^2 \mod n$ \\
in questo modo abbiamo trovato una soluzione all'equazione $u^2 \equiv v^2 \mod n$.\\
Come facciamo ora a trovare questo sottoinsieme?
Alcuni dei $Q(x)$ hanno una fattorizzazione semplice, nella quale compaiono solo numeri primi "piccoli", ad esempio \\
\vspace{0.5cm}
\centerline{
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|}
\hline
	$75$  & $2^0$ & $3$   & $5^2$ & $7^0$ \\
\hline
	$168$ & $2^3$ & $3$   & $5^0$ & $7$ \\
\hline
	$560$ & $2^4$ & $3^0$ & $5$   & $7$ \\
\hline
\end{tabular}
}

Considerando ora semplicemente la lista di primi corredati degli esponenti nella fattorizzazione di questi valori possiamo determinare facilmente quali tra essi, moltiplicati tra loro, ci permettono di ottenere un quadrato perfetto.
Utilizzare la notazione della fattorizzazione prima per il prodotto è piuttosto comodo in quanto invece di moltiplicare tra loro due numeri basta sommare gli esponenti dei rispettivi primi e per determinare se un prodotto sia o meno un quadrato perfetto occorre solamente controllare che tutti gli esponenti siano pari.

\newpage
\subsection{Un metodo sistematico per la ricerca dei quadrati}

Prima di proseguire introdurremo la definizione di vettore degli esponenti di un dato numero intero.

\begin{defn} 
Sia $n$ un numero intero e sia $p_i$ l' i-esimo numero primo, per il teorema fondamentale dell'aritmetica n è definibile univocamente come
\centerline{$n=\prod_{i=1}{p_i^{\alpha_i}}$}
dove, dopo una certa soglia $k$, il valore di $\alpha_k=0$. \\
Definiamo \textit{vettore degli esponenti} il vettore composto dagli $\left\{\alpha_i\right\}_{i=1}$\\
\end{defn}

Ci poniamo ora il problema di trovare un metodo sistematico per trovare un sottoinsieme di valori che moltiplicati tra loro ci conduca ad un quadrato perfetto.
Poniamo una soglia alla dimensione dei primi che verranno considerati, e chiamiamola B, consideriamo quindi i primi minori di B.
Introduciamo la definizione di \textit{B-smoothness}, utile ai nostri scopi, introdotta dallo stesso Adleman, uno degli inventori del protocollo RSA:
\begin{defn}
Un numero intero di si dice \textit{B-smooth} se si decompone nei primi minori di B
\end{defn}

Considerando ora i vettori degli esponenti lunghi al più $\pi(B)$, dove $\pi(B)$ è la quantità di numeri primi minori di $B$,
dei valori di Q valutati in X consecutivi e maggiori di $\sqrt{N}$. Supponiamo di aver creato K relazioni con K>B. \nc
\nc
\centerline{
\begin{tabular}{r l l}
$Q(X_1)=$ & $\prod_{i=1}{p_i^{\alpha_{1,i}}}=$ & $p_1^{\alpha_{1,1}}p_2^{\alpha_{1,2}}..p_{\pi(B)}^{\alpha_{1,\pi(B)}}$\\
$Q(X_2)=$ & $\prod_{i=1}{p_i^{\alpha_{2,i}}}=$ & $p_1^{\alpha_{2,1}}p_2^{\alpha_{2,2}}..p_{\pi(B)}^{\alpha_{2,\pi(B)}}$\\
... & ... & ... \\
... & ... & ...\\
$Q(X_k)=$ & $\prod_{i=1}{p_i^{\alpha_{k,i}}}= $ & $p_1^{\alpha_{k,1}}p_2^{\alpha_{k,2}}..p_{\pi(B)}^{\alpha_{k,\pi(B)}}$\\
\end{tabular}
}
\nc
%Il prodotto di un sottoinsieme di queste relazioni risulterà essere pari a
%
%$\prod_{j=1}^{k}X_j^{2\eps_j} = \prod_{j=1}^{k}(p_1^{\alpha_{k,1}}p_2^{\alpha_{k,2}}..p_{\pi(B)}^{\alpha_{k,\pi(B)}})^{\eps_j} = \prod_{i=1}^{\pi(B)}p_i^{\alpha_{1,i}\eps_1}+{\alpha_{2,i}\eps_2}+..+{\alpha_{k,i}\eps_k}$
%

L'informazione contenuta nei vettori degli esponenti risulta essere più del necessario, a noi interessa che tutte le entrate del vettore siano pari, per far ciò basta considerare i vettori modulati a 2, in questo modo un vettore nullo corrisponderà ad quadrato perfetto. \\
Quindi, modulati i vettori ottenuti, avremo ora a disposizione almeno $k>B$ vettori degli esponenti $v_i$ binari ci chiediamo se esistano delle costanti $a_i$ con $i \in \left[1..k \right]$ tali per cui
\nc
\centerline{$\sum_{i=1}^{k}a_iv_i=0$}.
\nc
Questo è esattamente il problema della ricerca del nullspace di una matrice.
Costruiremo quindi una matrice composta dai vettori degli esponenti e, applicando l'algoritmo di eliminazione di Gauss, od un algoritmo equivalente, determineremo quale sottoinsieme di righe condurrà al vettore nullo, corrispondente ad un quadrato perfetto.
%DA CORREGGERE%
Si noti che essendo la dimensione della base di fattori minore della quantità di relazioni utilizzate per la ricerca del vettore nullo, lo spazio delle soluzioni del sistema avrà dimensione positiva, poichè ci sono più equazioni che incognite.



